---
title: GPA计算器
lang: zh
date: 2008-02-27
tags:
- academic
---

2月14日，我发现我的网站流量陡然上升；当时，我以为网站受攻击了，但没有发现什么异常。
第二天一看统计，大量用户从校内网和饮水思源BBS站访问了我2月3日制作的一个小工具——[上海交通大学本科生GPA计算器](/p/GPA/)。

![谷歌访问统计](yoursunny_analytics.gif)

我很早就知道GPA的概念——学积点的加权平均；GPA是评选奖学金、出国申请的依据。
我也很想知道自己的GPA，然而GPA的计算涉及所有学科的成绩，计算起来非常复杂，即使使用BBS上找到了几个GPA计算工具，也需要一个个输入成绩和学分。
2月3日，我在选课系统上查看成绩单的时候想到，能否读取成绩单、自动计算GPA呢？
由于计算GPA需要知道入学以来每个学期的全部成绩，而选课系统每页只有一个学期的成绩，我又想到了教务处网站上的“本科修业情况查询”功能。

查出自己的修业情况，然后看HTML源代码，写出XPath表达式，两小时不到，我就做出了一个方便的GPA计算器——在Firefox里，在修业情况上按下CTRL+U查看源代码、CTRL+C复制，然后到计算器页面CTRL+V粘贴，鼠标一点，GPA就算出来了。
接下来几天，又修改程序，放弃XPath、改用getElementsByTagName，使得程序能支持IE浏览器；还做了些搜索引擎优化。

我没有宣传这个工具，只是网站首页有一个链接。
在搜索引擎收录后，校内网、饮水思源BBS站出现了多个介绍此程序的帖子，出国板还把它列入了置底帖。
然后，就出现了访问量陡然上升的情况。

我很高兴得到了大家的关注。
我又稍稍完善了程序，增加了北京大学、美国、加拿大等另外几种算法。
接着，用TinyMCE编辑器实现了不需要查看源代码就能直接粘贴的功能。页面上还投放了广告；我看到，阿里妈妈广告位已经有买家购买了；虽然成交价并不高，但是毕竟这是第一次。

![网页截图](screenshot.png)

今天早上，我做了个梦：商店里的计算器柜台，有一台特别的计算器，上面有个绿色按钮，按下去就出现了GPA计算器。
不过我想查看它的型号时，它却消失不见了。
